% 2011-09-11 - Migrated to PharoBox: svn checkout https://XXX@scm.gforge.inria.fr/svn/pharobooks/PharoByExampleTwo-Eng


\documentclass[a4paper,10pt,twoside]{book}
\usepackage[
	papersize={6in,9in},
	hmargin={.75in,.75in},
	vmargin={.75in,1in},
	ignoreheadfoot
]{geometry}

%%%%
%=============================================================
%:Listings package configuration
% \newcommand{\caret}{\makebox{\raisebox{0.4ex}{\footnotesize{$\wedge$}}}}
\usepackage{listings}

%%%%

%\usepackage{allsf}
\input{../common.tex}

%=================================================================
% A4
%\documentclass[a4paper,11pt,twoside]{book}
%\input{common.tex}
%\usepackage{a4wide}
%=================================================================
% Add the path for the figures of each chapter here:
\graphicspath{
	{figures/}
	{BasicClasses/figures/}
	{Collections/figures/}
	{Environment/figures/}
	{FirstApp/figures/}
	{Messages/figures/}
	{Metaclasses/figures/}
	{Model/figures/}
	{Morphic/figures/}
	{Preface/figures/}
	{Profiling/figures/}
	{QuickTour/figures/}
	{SUnit/figures/}
	{Streams/figures/} 
	{RulesAndRewriteRules/figures/}
	{Syntax/figures/}
}
%=================================================================
\let\wholebook=\relax
\makeindex
\makeglossary
%=================================================================
%\renewcommand{\nnbb}[2]{#2} % Disable editorial comments

\title{khjkhjkh}
\begin{document}
%\synctex=1


%\chapter{Validation et Transformations de code automatique en Pharo}
\chapter{Smalllint: static analysis in Pharo}

\section{Ensuring Quality}

%Agile, Tests, Checking
%Adapted from the paper the Smells in JOT 2012
Good design practices are fundamental requisites to address software inherent properties (e.g., complexity, conformity, changeability).
But smells are often introduced unintentionally by developers during early software development or software maintenance.
For example, a software designer may adopt well-known established practices during initial design; however, such design may indicate certain structural deficiencies or smells that have arised during the process. 
Also, software developers who are tasked with software maintenance (e.g., develop new features or fix bugs) may introduce smells into the code. 
It is important in both cases to address the smells as to reduce the technical debt and maintain a high structural quality of the software.
Awareness of smells enable designers to make well-informed design decisions and developers to avoid introducing smells in the software. 

As defined by Martin Fowler, smells are certain structures in the code that suggest (sometimes they scream for) the possibility of refactoring.
Basically, three types of smells can be found in source code at different levels: architectural, design and implementation. The architectural level includes smells such as "god package" and "cyclical dependency between packages". The design (or micro-architectural) level includes smells such as "cyclic hierarchy" and "large abstraction". Finally, the implementation level includes smells such as "improper name length" and "variables having constant value". Smalllint aims the detection of smells at design and implementation level, so this chapter is limited to such types of smells.

%This section can be automatically exported from the comments in #longDescription in each Smalllint rule:
%Gofer new
%    squeaksource: 'PharoTaskForces';
%   package: 'Manifest-Core';
%    package: 'Manifest-Support';
%    load.
%SimpleLatexDoc exportLatexDocForRules
\input{SmallLint-rules}

\section{Defining Your Own Rules}

\subsection{Block Rules}

Block rules use the Smalltalk reflective API. Block rules rules can be created to look for methods that should be not invoked, to check style consistence such capitalization and lenght of classes variables, to check method and class size, to look for classes and variables not referenced or not defined, to search classes not commented, to look for instance variables defined in all subclasses, among others. More specifically, every thing that is possible to do using the Smalltalk reflective API can be implemented as a block rule. This includes having easy access to superclasses, subclasses, methods, variables, arguments, comments, invocations, etc.

TODO

- Such kind of rules must extend the class RBBlockLintRule.

- Two levels: class and method.

- Class level rules must implement the method \#checkClass: and method level rules must implemente the method \#checkMethod:

- Example

\subsection{Abstract Syntax Tree-Based Rules}

\subsection{Defining a simple rules}

\section{Conclusion}







\section{Junk}

SmallLint est un outil qui analyse du code Squeak et qui
d\'etecte des bogues ou de possibles erreurs, et RewriteTool, qui permet
d'exprimer la r\'ecriture de code par le biais de reconnaissance
d'expressions (pattern matching) sur des arbres de syntaxes
abstraites. 

\section{ Analyse qualitative de code avec SmallLint}

 SmallLint est un outil d'analyse de code. Il permet d'identifier une soixantaine de
probl\`emes possibles allant du simple bogue, à la pr\'evision de bogue,
en passant par la d\'etection de code inutile ou l'identification de
m\'ethodes trop longues. SmallLint met en \'evidence des probl\`emes au
niveau de m\'ethodes ou de classes qui utilisent l'h\'eritage, et d\'etecte
certaines erreurs.  

Pour ouvrir cet outil, ex\'ecutez l'expression
LintDialog open ; vous obtenez une fenêtre comme celle qui est
pr\'esent\'ee figure  qui montre le r\'esultat de l'application de
quelques r\`egles sur les classes.


@@ here rules@@
 Pour vous en servir,
vous devez choisir les jeux de r\`egles que vous souhaitez appliquer
(dans le panneau, en haut à gauche), s\'electionner les r\`egles (panneau,
en bas à gauche), les cat\'egories (panneau du milieu), les classes
(panneau de droite), et finalement presser « Run ». Une fois que tout
est affich\'e, vous pouvez avoir acc\`es aux m\'ethodes suspectes en
cliquant sur les lignes qui d\'etaillent le r\'esultat.  Certaines
soci\'et\'es imposent aux d\'eveloppeurs d'invoquer syst\'ematiquement
SmallLint avant de d\'elivrer leur code. Notons que les r\`egles peuvent
en être particularis\'ees et qu'il est possible d'en ajouter de
nouvelles au jeu existant. La d\'efinition des r\`egles utilise la
reconnaissance de code (pattern matching) propos\'e par le RewriteTool
que nous allons maintenant \'etudier.

\section{Identification de code avec RewriteTool}

RewriteTool est un outil de r\'ecriture de code bas\'e sur la d\'efinition
de reconnaissance de formes (pattern matching), appliqu\'ee sur des
arbres de syntaxes abstraites. Une documentation plus compl\`ete est
disponible à http://st-www.cs.uiuc.edu/~brant/RefactoringBrowser/
Rewrite.html.

Il semble que Squeak ne dispose pas actuellement d'interface graphique
pour la r\'ecriture du code, mais uniquement pour identifier des
morceaux de code.


Cet outil de r\'ecriture de code est particuli\`erement utile lorsqu'on
doit transformer d'une mani\`ere r\'ep\'etitive du code. On peut repr\'esenter
dans les sch\'emas (patterns) de reconnais- sance des variables, des
listes, des instructions r\'ecursives et des litt\'eraux.

\begin{itemize}
\item	Variable. Un sch\'ema peut contenir des variables en utilisant
  le backquote ou accent grave. Ainsi, \ct{`key} repr\'esente n'importe
  quelle variable, mais pas une expression.

\item Liste. Pour repr\'esenter une expression potentiellement
  complexe, on utilise \ct{@} qui caract\'erise une liste. Ainsi, `@key
  peut repr\'esenter aussi bien une variable simple comme temp qu'une
  expression comme \ct{(aDict at: self keyForDict)}. Par exemple, | `@Temps
  | reconnaît une liste de variables temporaires. Le point . reconnaît
  une instruction dans une s\'equence de code.\ct{`@.Statements}
  reconnaît une liste d'instructions. Par exemple, foo `@message:
  \ct{`@args} reconnaît n'importe quel message envoy\'e à foo.


\item R\'ecursion. Pour que la reconnaissance s'effectue aussi à
  l'int\'erieur de l'expression, il faut doubler la quote. La seconde
  quote repr\'esente la r\'ecursion du sch\'ema cherch\'e. Ainsi,
  \ct{``@object foo} reconnaît foo, à quelque objet qu'il soit envoy\'e,
  mais observe \'egalement pour chaque reconnaissance si une
  reconnaissance est possible dans la partie repr\'esent\'ee par la
  variable \ct{``@object}.

\item	Litt\'eraux. \ct{\\#} repr\'esente les litt\'eraux ; ainsi, \ct{`\\#literal}
  reconnaît n'importe quel litt\'eral, par exemple 1, \ct{\\#()}, "unechaine"
  ou \ct{\\#unSymbol}.
\end{itemize}

\section{Des exemples d'identification de sch\'emas}

Si l'on veut identifier les expressions de type
aDict at: aKey ifAbsent: aBlock dans lesquelles les variables peuvent être des expressions compos\'ees, on \'ecrit l'expression
suivante :
\ct{``@aDict at: ``@aKey ifAbsent: ``@aBlock.}
Une telle expression identifie par exemple les expressions suivantes :

\begin{code}{}
instVarMap at: aClass name ifAbsent: [oldClass instVarNames]
deepCopier references at: argumentTarget ifAbsent: [argumentTarget]
bestGuesses at: anInstVarName ifAbsent: [self typesFor: anInstVarName]
object at: (keyArray at: selectionIndex) ifAbsent: [nil]
\end{code}

Comme l'interface en Squeak ne permet pas encore de s\'electionner les
classes sur lesquelles on veut travailler, le syst\`eme analyse les 1
934 classes et quelque 42 869 m\'ethodes qui sont disponibles dans la
distribution de base, ce qui peut sensiblement ralentir le traitement.

Voici quelques exemples d'
expressions qui pourraient être avantageusement transform\'ees :

\begin{code}{}
| `@Temps | ``@.Statements. ``@Boolean ifTrue: [^false]. ^true
| `@Temps | ``@.Statements. ^``@Boolean not
``@object not ifTrue: ``@block
``@object ifFalse: ``@block.
\end{code}


% RBParseTreeRewriter new
% 	replace: '``@aDictionary at: ``@key
% 		ifAbsent:
% 			[| `@Temps |
% 			``@.Statements.
% 			``@aDictionary at: ``@key put: ``@value]' with: '``@aDictionary at: ``@key
% 		ifAbsentPut:
% 			[| `@Temps |
% 			``@.Statements.
% 			``@value]';
% 	yourself

\begin{code}{}
rule := RBUnderscoreAssignmentRule new.
environment := BrowserEnvironment new forPackageNames: \#('PackageA'
'PackageB' ...).
SmalllintChecker runRule: rule onEnvironment: environment.
rule open
\end{code}

\begin{code}{}
ORLintBrowser
	openRule: (RBCompositeLintRule rules: (RBCompositeLintRule
rulesGroupedFor: RBSpellingRule) name: 'Spelling')
	environment: (BrowserEnvironment new forPackageNames: \#('Kernel'
'Collections-Abstract'))
\end{code}


\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% coding: utf-8
%%% mode: latex
%%% TeX-master: Lint.tex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
